\begin{center}
	\membrete
	\vfill
	\textbf{Resumen}
\end{center}

	\noindent
	\noindent
Las tareas de clasificaci\'{o}n est\'{a}n presentes en muchas \'{a}reas donde se manejan cantidades ingentes de informaci\'{o}n, como es el caso de los diagn\'{o}sticos m\'{e}dicos. Gracias a los avances tecnol\'{o}gicos se ha promovido el dise\~{n}o de m\'{e}todos y modelos que automaticen estas tareas.
En el Centro de Investigaciones M\'{e}dicas y Biotecnol\'{o}gicas de la Universidad de Carabobo (CIMBUC), recientemente los dermat\'{o}logos identifican el tipo de piel en los pacientes mediante el m\'{e}todo de apreciaci\'{o}n visual desarrollado por el Dr. Fitzpatrick. Debido a que carecen de clasificadores automatizados que apoyen esta tarea, la presente tesis de pregrado se fundamenta en el desarrollo de un clasificador para determinar el tipo de piel de los pacientes, con el objetivo de que los diagn\'{o}sticos sean m\'{a}s precisos.
Se ha seleccionado el software Weka (Waikato  Environment  for  Knowledge Analysis) para realizar las tareas de clasificaci\'{o}n con el prop\'{o}sito de determinar que clasificador posee un mejor desempe\~{n}o para determinar el tipo de piel. Esta investigaci\'{o}n  se  desarrollar\'{a}  aplicando  la  metodolog\'{i}a Investigaci\'{o}n-Acci\'{o}n.

	\noindent
	\textbf{Palabras Claves:}Ingenier\'{i}a  Biom\'{e}dica,  Dermatolog\'{i}a,  Tipo  de  piel, 
clasificador, WEKA. 
	\vfill
\vfill
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
	\begin{flushleft}
		\begin{center}
			\autor
		\end{center}
	\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
	\begin{flushright}
		\begin{center}
			\tutores
		\end{center}
	\end{flushright}
\end{minipage}
\vfill